遊客玩殘鶴咀海岸保護區 研究員：海螺被反轉 水泵被關掉 實驗或須遷走

近日被網民瘋傳港島南區秘境、本港唯一的鶴咀海岸保護區被遊客攻陷，不但太陽能板疑有破損，亦有人在場放狗，直斥缺德行為破壞生態。記者上周六前往鶴咀亦發現，遊客人數眾多，有人吸煙、放狗，有人遺下垃圾。有港大太古海洋科學研究所研究員更指，遊客行為已干擾實驗，隨時令多年努力白費。

明報記者劉嘉裕 張艷紅

「曾經發生有實驗用的海螺懷疑被遊客反轉，令實驗失敗。」記者接觸一名在鶴咀工作的港大太古海洋科學研究所研究員，他透露最近一年在研究所外水域進行的實驗有異常，每個周末後均「傷亡慘重」。其中一個研究員的海螺實驗，一周後發現海螺被反轉、次序被搞亂，實驗宣告失敗。

他又指，研究所設有水泵供應海水至實驗室，惟某個周末後，有職員發現水泵被關掉，推斷是遊客所為。他指部分長期需要海水供養的珊瑚、貝殼受影響甚至死亡。他指，鑑於實驗被破壞情况嚴重，研究所計劃把部分實驗遷至對面岸的狗髀洲，以免遊客騷擾。

在研究所工作多年的研究員又指，曾目擊有遊客在海岸保護區撿螺、蜆且帶走，一度上前勸阻，惟對方辯稱不知情，更說「以為保護區與沙灘一樣」。惟據《海岸公園及海岸保護區規例》，除獲批准的科研及教育工作外，不得在海岸保護區內進行收集野生動植物或其部分等的行動。

為了解情况，記者上周六到訪鶴咀，現場接觸另一名在場居住的研究員亦指，曾目擊有遊客闖入研究所，並坐在研究所吃早餐，亦有遊客在研究員洗澡期間敲門要求進內如廁；有人更在垃圾桶附近隨手丟垃圾，勸阻無效。現時港大研究所及宿舍外已有多張告示表明：「由於水源缺乏和保安理由，本研究所設施（包括廁所）不供外借」。

該名不具名的研究員又指，過去一年遊客數目急速增長，或與討論區介紹鶴咀有關，而海岸保護區僅保護海岸，亦無禁止遊人到場欣賞自然風光，但遊客行為已影響研究及生活，呼籲遊客互相尊重，並自行帶走垃圾。

記者發現，港大太古海洋科學研究所及宿舍附近一帶，已加強保安，多處地方加設圍欄，並有超過20張告示「溫馨提示」遊客。告示內容圍繞呼籲不要擅進私人地方、不外借設施包括廁所、不要在宿舍範圍騎單車及大聲喧嘩及尊重私人業權等。

其中一則告示明言：研究所屬私人地方，不開放公眾，亦由於有科學研究項目進行，不想受到騷擾，令努力付之一炬。近日遊人不斷，已對某些研究造成影響。

上周六天氣陰雨仍無阻行山人士到訪鶴咀，記者現場所見，下午時段已超過200人遊覽，大批人士佔據景點鯨魚骨、海蝕洞拍照，有人在現場吸煙，亦有人隨手拋棄垃圾。部分垃圾為飲品容器、食物包裝、香煙盒及包裝等。至於鶴咀附近的燈塔，亦有遊客隨意放置背包在太陽能板上。

據漁護署網頁，鶴咀為海岸保護區，表明不鼓勵市民自行前往參觀。不過，漁護署回覆本報指，鑑於近年遊人增加，已增派人員到保護區巡邏，提醒遊人海岸保護區的功能及共同保護該區生態環境的重要性；同時亦以海報提醒遊人郊遊時愛護環境。如發現有人違規，會採取適當跟進行動。

屌佢哋老母呀 知唔知每個研究用咗幾多心機幾多錢落去 宜家成個project玩完呀
勸完又唔聽 唔好又賴新香港人 跟本好多香港人都係咁閪

上次去swims 都成堆遊客阻住哂我地做野
根本應該set 做禁區唔比人入
prof 一路講一路屌鳩啲人搞亂哂個地方

唉，屌晒佢地班老母呀

呢班垃圾痴撚線

呢班垃圾冚家剷啦

真係多謝新假期呢啲page

行咪行囉做咩要閂鳩人地個水泵

除左中國人，我都諗唔到有乜人會多手到熄尻人水泵

到此一遊
留低存在過嘅證明

仲有東張西望

屌佢老味

剩係係ig search鶴咀都見到一堆港女mk po相啦

支持封鎖區域

根本都是中國人不用分那麼細

鄉港人

而家行山支那人仲多過外國人+本地人
d垃圾周圍掉。。。。。

推

大家都是中國人

變禁區唔俾人入啦
要人提升質素係冇可能
應該淨係俾研究人員入

係市區見嘅中國土豪遊客係閪 但會去香港行山嘅都有啲品格 我平時行山見講普通話嘅都有公德(可能台灣遊客啦) 反而係啲後生成班圍威喂嘅垃圾
利申：九十後 每次行山同fd都會帶走晒所有垃圾出市區先扔

根本係班大陸人唔識咩叫保育區
同一班mk仔人去佢地又去

其實果到影日落一流
變禁區好浪費

唔好下下懶支那
今次好大機會係香港人 可能係mk 或港女

新假期不意外

要包容一下嘛

真係屌一聲！

遊客

我成撚日行山，我真心覺得香港人唔會多手到去特登搞尻個pump。除左支那人生番習性之外，諗唔到其他

好慘 又冇得唔俾班閪貨接近嗰到

以前讀書去過field trip,唔明有咩咁好去
根本對生態/地質冇專業認識嘅普羅大眾去到係冇嘢好睇嘅，亦都唔會識欣賞，你話去燈塔都算，個石灘得幾舊石幾隻螺，景又唔係特別靚，啲石又跣，一個唔覺意跌親又晒納稅人錢同你醫
有人介紹吓就個個9衝 香港人真係豬撚到
去都算，你地咪撚搞鳩人地啲sample同設施啦，你試吓翻工做project做到一半俾人掉咗幾份冇得backup嘅重要data，之後仲要cut撚埋你wifi，冇咗啲data你作出嚟呀？有啲嘢冇咗就係冇咗，做之前用吓個腦啦屌你老母
冇記錯唔揸車要行勁遠先到海邊，好彩以前去嗰陣profeesor車埋我，自己去真係不了

平時就屌鳩支那人外國搞事，呢次港哩仲唔斷正

收皮啦，唔好攞班盲目跟新假期周圍去班死mk爛仔同認真行山嘅人比
仲有根本好多香港人骨子裏同支那人冇分別

星期六仲有呢個節目呀 要去啲隠世景點今個星期去晒佢啦...
08:00PM
玩轉香港日與夜[粵]
//作為舉世知名的旅遊城市，香港本地不乏精彩遊玩熱點：長洲賞櫻花，摩星嶺觀星，登上嘉頓山上遠眺萬家燈火，深入西環品嚐正宗台灣風味……節目走訪全港各區，逐一發掘經常被忽略的隱世景點，教大家好好運用週末兩日一夜的假期，盡情玩轉香港日與夜。

不過點解個水泵咁易比人熄到

好心搵唔到地方去就摺撚咗個節目佢啦，咪撚介紹啲重要自然資源之後俾班港豬去破壞啦

根本d大陸人就不可教化...

嗰到個lab好free，人手又唔多，當初設計都係夠做research就ok，冇特別去理啲securities，因為冇諗過會有極大量嘅人湧過去

附近村民表示：屌你老味，日日搭車排長龍

唔好賴啦，大陸人係仆街，但係去cape d'aguilar嘅人大部分都係香港人，成班港豬mk見人ig po幾張相就跟晒風咁
篇嘢有講lab廁所唔外借，其實好耐以前係俾架，只係後來好撚多人去整到勁污糟先唔再俾

如果係學生final year project或者Mphil PhD 真係俾佢哋玩死

去過打卡影相果d 不論你有冇做過 都係食屎狗

蝗蟲啊

港豬

香港人去爬山，
就算係後生仔，有好多都唔識帶袋放垃圾

其實我相信，
郊區有好多垃圾都係香港人掉，不論沙灘定山上面
大陸人係光明正大咁掉，
而香港人係偷雞咁掉去唔知咩位
其實仲濕鳩

扔落斜坡 見到篤眼篤鼻又執唔到

成班出黎幫蝗護航，驚死比人屌

咁撚無公德心，仆街死啦

根本香港人都係無品ga la

以前都唔係咁，真係多撚謝哂東張西望同新假期
仲有唔該各位行山朋友有d公德心
利申：石澳人

最仆街就係你lo

係呀同一個連登仲有人話點解唔自己走去教化下佢地

新假期班撚屌幾撚時死呀

認真
上個月去過
成班mk帶去食d嘢掉嘢石礦場個垃圾筒
好心就拎返出市區先掉啦

之前行山好多行山人都係帶水帶嘢食去
食完飲完一係掉落地，一係掉去山上垃圾筒
係的確香港人都有唔少
唔代表大陸人咁做就啱，而且比例仲多過香港人好多
根本兩邊嘅人都應該好好教育

教閪咩，講得出都知幾冇腦啦
有冇諗過傳媒嘅威力有幾大呀，話教化就教化，AOC僧侶咩

20張告示有冇用簡體呢？

唔明啲人點解可以製造咁多垃圾
仲要唔帶走 正仆街黎

掉垃圾桶都叫一兩個星期有人清一次，雖然都一定好撚臭，掉落地下就真係食撚屎啦
強烈要求加重亂拋垃圾嘅懲罰，喺保育區犯變刑事

實驗人員應該參考茶餐廳做法：系附近放部電視機長開播住TVB吸引班生蕃注意力

而家多遊客到我假期都唔想岀街，條小巴龍長到
利申：大浪灣人

嗰到係postdoctoral researchers嘅lab嚟，叫SWIMS，普通學生多數去出吓field

係刑事
跟據香港法例第476章《海岸公園條例》
可處第4級罰款及監禁一年

香港人同支那人就黎無分別？

既然d人唔惜珍惜大自然,好應該整到好似調堡咁,長期有PTU守啦

錯字自

做咩仲要開

真係唔知，但係好似話掉垃圾就算真係俾人捉都唔會有案底

屌，垃圾香港人，前幾年去鶴咀好靚，無人架。而家人山人海，港豬可唔可以有番d公德心

掉垃圾應該係罰款算
可能係成堆咁捉動物先會判監
利申：唔知

其實唔會坐，香港法例懲罰上限高，但執行上會放寬

越屌越紅 100毛咁